\section{Feedbeck}
Innerhalb dieses Modules habe ich einiges neues über die ISO lernen dürfen. Das OGC ist mir persönlich geläufig da Personen aus meinem Umfeld derzeit an dem Standard für Geopose SWG \footnote{Geopose SWG \url{https://www.ogc.org/projects/groups/geoposeswg}} arbeiten.
\newline \newline
Geopose soll dazu dienen 3D-Informationen für AR und 3D-Anwendungen auf der Welt zu positionieren, dies soll anhand eines Ausgangspunktes, der Angabe der Rotation und gegebenenfalls Skalierung erfolgen. Dadurch soll es ermöglicht werden eine PointCloud zu dem Referenzieren von AR-Inhalten an die Geographische Position zu setzen \footnote{ARKit Theory: The Point Cloud \dots \url{https://medium.com/ar-tips-and-tricks/arkit-theory-the-point-cloud-image-recognition-ar-ready-images-true-scale-the-renderer-and-e1508398dd4}}. Aus diesen Gründen wurden von Google auch die Google-Streetview Fahrzeuge mit Laserscannern bestückt um Punktwolken zur Referenzierung zu gewinnen.
\newline \newline
Diese Personen sind selbst nicht Mitglied in einem technischen Ausschuss sondern Mitglieder der Open AR Cloud \footnote{Open AR Cloud \url{https://www.openarcloud.org/}}, welche mit dem OGC bei diesem Standard kooperiert. Zwei von drei Charis sind von der Open AR Cloud Association, dies bildet auch die Relevanz für die AR-Technologie wieder.
\newline \newline
Leider befindet sich Geopose SWG noch in der Ausarbeitung und konnte somit nicht von mir für die Beschreibung eines weiteren OGC-Standards genutzt werden. Anstelle dessen entschied ich mich für den Standard der 3D-Tiles, eine sehr interessante Technik. In diese werde ich mich für meine Masterarbeit weiter einarbeiten. Somit habe ich dieses Modul nutzen können um mich mit dem Standard weiter vertraut zu machen.
\newline \newline
Ich finde es persönlich sehr schade, dass die Normen der ISO nur gegen ein Entgelt erhältlich sind, diese Normen sollten letztendlich dazu dienen die Nutzbarkeit und somit im Beispiel von WebDiensten wie dem WMS/WFS auch die Nachhaltigkeit verbessern. Wissen ist heutzutage so viel Wert und sollte sich nicht hinter einer „Paywall“ befinden. Das gleiche gilt meiner Meinung nach auch für Daten. Daten, welche von einer Behörde erfasst wurden, welche sich durch Steuergelder finanziert sollte auch gezwungen sein alle erfassten Daten unter Berücksichtigung des Datenschutzes zu veröffentlichen. 
\newline \newline
So zum Beispiel auch 3D-Gebäudemodelle in Baden-Württemberg \footnote{3D-Gebäudemodelle \url{https://www.lgl-bw.de/unsere-themen/Produkte/Geodaten/3D-Gebaeudemodelle/}}. Diese Daten stehen in anderen Bundesländern als Open-Data zur Verfügung, Beispielsweise in NRW durch das opengeodata.NRW \footnote{ \url{https://www.opengeodata.nrw.de/produkte/geobasis/3dg/}}.
\newline \newline
Was für mich bezüglich der Viewer komplett unbekannt war ist die Möglichkeit die Komposition als WebMapContext zu speichern. Jedoch möchte ich an der Implementierung des Geoportals Hessens datenschutzbedenken anbringen. Die gespeicherten WMC-Dateien werden nicht auf dem Computer des Nutzers gespeichert, sondern auf dem Server des Geoportal-Hessens und sind somit für alle einsehbar. Sollte ein eigener WMS-Dienst eingebunden werden, welcher nur für Personen nutzbar sein sollte die die direkte URL besitzen ist dieser nun für alle Aufrufbar.
\newline \newline
Generell war interessant zu sehen, dass das Geoportal.de auch eine 3D-Ansicht bietet. Diese 3D-Ansicht wurde mittels Cesium umgesetzt, es werden aktuell leider nur drei Layer angeboten, Gelände, Gebäude LOD1 Ost und Gebäude LOD1 West, zu sehen in der Abbildung \ref{Feedback_1}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/Feedback_1.JPG}
    \end{minipage}
    \caption{3D-Viewer des Geoportal DE basierend auf Cesium\\(Screenshot: Geoportal DE)}
    \label{Feedback_1}
\end{figure}

Diese 3D-Anwendung verwendet die in Kapitel \Ref{3D-Tiles} beschreiebenen 3D-Tiles, Cesium ist ein Dienstleister welcher die Komvertierung verschiedenster Datenformate in 3D-Tiles ermöglicht. Bei der Recherche bin ich immer wieder auf diesen Gestoßen und hatte auch bereits das Vergnügen Beruflich für ein Startup mit deren Viewer zu arbeiten. Daher würde ich behaupten, dass aus dem bisher minimalen Viewer des Geoportal.de bald mehr Funktionen zu finden sein werden als bisher. Ich bin gespannt auf die folgenden Entwicklungen zumal sich der 3D-Viewer noch in einer Betaphase befindet.